# Vidéo globale résumé de Maxime et Alexandre

## Texte Vidéo

Conclure sur la démarche suivie tout au long du projet, en une synthèse orale filmée de 5 minutes, qui réponde à la question : << Dans quelle mesure la science permet-elle de prévoir les phénomènes mécaniques>>

Pour les scientifiques, la mécanique est le domaine dans lequel sont étudier les mouvements de différents système ainsi que leur déformation pour mettre en relation avec les forces qui provoquent ou modifient ces derniers. La mécanique est comparé à un grand roman écrit par la nature, d'après L'évolution des idées en physique, c'est un  <<  grand roman à mystères n'est pas encore résolu >> mais il contient d'incroyable secret et d'énigmes que les hommes et plus précisément les scientifiques  s'attellent à en percer les mystères, pour mieux comprendre son language mais aussi à repondre aux questions qu'il nous pose. La mécanique a donc ainsi pour but de prévoir ces mouvements que provoque la nature elle même. Pourtant est-ce que ces prédictions sont totalement fiables et jusqu'a quel point la sciences peut justifier de tel phénomènes. L'histoire nous aura montrer qu'au fil des nombreuses années où l'humanité a vecu. Ces prédictions n'ont pas toujours été bonne et leur approche pouvaient être totalement différente, il y a cela quelques siècles. La physique que percevait Aristote par exemple, est loin de ressembler à celle que l'on possède à ce jour. A cette époque, il était commun de ne pas pousser son analyse aussi loin qu'on le font nos scientifiques en notre temps. En effet, on s'en tenait au plus grossières généralités et on ne s'arrêtait qu'aux faits les plus frappants et les plus palpables. C'est ainsi qu'on a pu voir naitre des erreurs. Pourtant, on peut remarquer que nos prédictions ont développés une méthode et une rigueur universelle tout au long de l'évolution de l'étude de la mécanique. Aujourd'hui, une prédiction doit au minimum se reposer selon un modèle physique, c'est à dire de certaines lois mathématiques qui permettent en théorie de prédire le comportement d'un objet. Par exemple, les lois de Newton permettent, toujours dans l'aspect théorique de prédire la trajectoire future d'un objet si l'on connaît les forces qui s’y appliquent, sa position et sa vitesse initiale. Mais un modèle physique n'est pas infaillible, et lorsque ces phéomènes sont trop complexes, on aura alors besoin de faire systématiquement une vérification avec une simulations ou une expérience. Mais l'observation unique de ces simulations ne fonctionneront pas non plus, la preuve étant les prédictions de l'époque d'Aristote qui justement, ne se basait que sur ces observations. Mais celle ci reste toutefois nécessaire, on voit d'ailleurs RICHARD FEYMAN nous le rappeler en disant que << la physique est une science qui depend de l’observation >> et que << l'éxperience est la seul "juge" de la vérite>>. On a pu ainsi voir la combinaison des deux pour la première fois dans les ouvrages de Galilée. C'est ainsi grâce à l'observations d'expériences et simulations et d'un modèle qu'on peut alors faire une prédiction. 

C'est ainsi qu'à travers notre projet, nous avons pu appliquer ce raisonnement en faisant dans un premier temps une expérience en observant le mouvement d'une bulle d'eau à travers un verre rempli d'huile d'olive puis nous l'avons rapporté à un modèle physique en utilisant les lois de newton et les lois qui compose le domaine énergétique. Nous avons pu expérimenter à la manière de Galilée et à notre échelle, ce qu'est l'étude d'un phénomène mécanique. Nous avons ainsi pu dresser des résultats expérimentaux avec des graphes, des pointages et des tableaux qu'on a pu comparait directement avec le modèle théorique que la science nous a permi d'exploiter et de comprendre. Nous avons pu voir un contraste entre les deux qui nous est montré distinctement, en effet, il y a tellement de facteurs extérieurs que ce n'était pas aussi simple qu'on pouvait y penser au premier coup d'oeil. Dans la partie vidéo, et a l'oeil nu, on ne prend pas forcément conscience des différentes forces de frottements et de la poussée d'archimède qui n'est pas forcément intuitif et visible. Et dans la partie expérimentale, on peut se rendre compte qu'appliquer la situation parfaite est plus facile à dire qu'à faire. On a eu énormément de mal a faire en sorte que notre goutte d'eau puisse avoir une vitesse initiale nulle. Nous avons d'ailleur pu constanter une net différence entre nos résultats théoriques et expérimentales. On obtenait théoriquement quelque chose qui n'était pas cohérente avec ce qu'on s'attendait via les résultats expérimentaux.

Nous pouvons donc conclure par rapport à la question que la science est nécessaire et vital dans le domaine, car pour étudier et prévoir un mouvement, il faut déjà le comprendre et ainsi pouvoir se remettre en question sur les résultats obtenu. Nous aurons déjà une idée de quoi s'attendre et on pourra déterminer les bases de notre expérience pour qu'elle agisse bien en fonction de ce qu'on attend dans la théorie. Nous pourrons ainsi améliorer petit à petit nos expériences pour qu'elles soient de plus en plus précise. Grâce à ce projet, nous avons pu prendre conscience d'à quelle point elle a été importante tout au long de ce travail. La science est donc au final essentielle dans la compréhension des mouvements antérieurs, actuels et futurs. J'aimerai rappeler que d'après L'évolution des idées en physique de Albert Einstein et Leopold Infeld, la conception mécanique est un grand roman à mystères qui n'est pas encore résolu et que le lire et le comprendre a commencé et continuera pendant des siècles.
